<chapter>
  <title>Arbetsuppgifter</title>

  <section>
    <title>Morgonmöte</title>
    <indexterm>
      <primary>morgonmöte</primary>
    </indexterm>

    <para>Vanligtvis träffas Traktor och ö-chefen efter frukost för att gå
    igenom dagens arbete.</para>

  </section><!-- Morgonmöte -->

  <section>
    <title>Arbetsfördelning</title>

    <para>I varje arbetslag finns en patrulledare, PL.  När det är mycket arbete
    som behöver göras, kan det vara bäst att låta PL planera arbetet, och inte
    åta sig extra uppgifter utan att kolla med PL.  Detta för att inte förstöra
    planeringen och orsaka onödig stress.</para>

  </section><!-- Arbetsfördelning -->

  <section>
    <title>Rutinarbete</title>

    <section>
      <title>Transportera kårgods</title>
      <indexterm>
        <primary>kårgods</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>gods</primary>
      </indexterm>

      <para>De gästande kårerna anländer djuphamn, och vill oftast ha sitt gods
      transporterat till den äng där de ska bo.  Var kårerna bor framgår av en
      förläggningskarta som <glossterm linkend="storgårn">Storgår'n</glossterm>
      tillhandahåller.  Vanligtvis ser man till att ha en aktuell karta i varje
      traktor.</para>

      <para>Ta hjälp av kåren att lasta godset på släp.  Ibland förväntar sig
      kårerna att ni ska göra allt arbete, men om alla hjälps åt går det oftast
      mycket lätt att lasta allt gods.</para>

      <para>Ingen förutom traktorpersonalen får åka med traktorn.  Om det är
      bråttom kan i undantagsfall några från kåren åka med och lasta av.  När ni
      lämnar djuphamn kan det vara en god idé att vänta några minuter, förutsatt
      att ni har tid, och låta scouterna gå före.  På så vis slipper man köra
      genom folkmassan.</para>

      <para>Väl framme vid ängen, parkera på vägen.  Kårerna ber ofta att ni kör
      ut på ängen så de slipper bära så långt, men gör inte det.  Gnäller de,
      hänvisa till PL.  Se dock till att parkera så nära som möjligt den plats
      där kåren ska bo, och helst utan att blockera vägen för andra
      traktorer.</para>

      <para>Ta hjälp av kåren att även lasta av släpet.</para>

      <para>Vissa gästande grupper ska bo i hus.  Motsvarande procedur gäller
      dessa grupper.</para>

      <section>
        <title>Egna släp</title>
        <indexterm>
          <primary>släp</primary>
          <secondary>bil-</secondary>
        </indexterm>

      </section><!-- Egna släp -->

    </section><!-- Transportera kårgods -->

  </section><!-- Rutinarbete -->

  <section>
    <title>Tömma dass</title>
    <indexterm>
      <primary>dass</primary>
    </indexterm>
    <indexterm xml:id="idx_tömma_dass" class='startofrange'>
      <primary>dass</primary>
      <secondary>att tömma</secondary>
    </indexterm>

    <para>På Vässarö finns ett antal utedass, som töms av Traktor och <glossterm
    linkend="lillvärdinnor">Lillvärdinnorna</glossterm> under så kallade
    <glossterm linkend="dassrunda">dassrundor</glossterm>.  Latrinen töms i
    tankar, fraktas från ön och komposteras.</para>

    <para>När ni handskas med dassen, tänk på att där finns mängder farliga
    <glossterm linkend="bakterier">bakterier</glossterm>.  Dessa får
    naturligtvis inte hamna på andra ställen, med risk att sprida sig till
    livsmedel.  Därför används särskild utrustning till dassrundorna, som inte
    används till nåt annat.</para>

    <section>
      <title>Förberedelser</title>
      <indexterm>
        <primary>dassvagnen</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>släp</primary>
        <secondary>dassvagnen</secondary>
      </indexterm>

      <para>Innan ni ger er av på dassrunda, måste ni se till att ni har allt
      med er.  Kolla att följande finns på <glossterm
      linkend="dassvagnen">Dassvagnen</glossterm>, och fyll på vid behov:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Tomma tunnor, både svarta och gröna</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Lock, båda färger</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Pappersrullar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Tvål</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Soppåsar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Sopsäck</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Rengöringsmedel D10 (i spray-flaska) och såpa</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Wettextrasor</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Hinkar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Slang</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Borstar</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Handskar</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <indexterm>
        <primary>Intendenturen</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
      </indexterm>
      <para>Vilka mängder som går åt av ovanstående vet någon med lite
      erfarenhet av dassrundor, eller åtminstone din PL.  Kom ihåg att många kan
      ha anlänt sen senaste rundan, och då går det åt mer av det mesta.
      Kemtekniska artiklar finns i <glossterm
      linkend="dockskåpet">Dockskåpet</glossterm>, men gå inte in där under
      rundan och smutsa ner.  Be någon på <glossterm
      linkend="inten">Inten</glossterm> om hjälp om det behövs.  Tunnor och lock
      finns att hämta i <glossterm linkend="rötis">Rötis</glossterm>.  Till att
      diska tunnorna använder ni D10 som blandas i dunk.  Se till att det alltid
      finns i Rötis.</para>

      <para>På dassrundan har alla särskilda kläder, dessa finns att hämta i
      <glossterm linkend="tvättstugan">Tvättstugan</glossterm>.  En overall
      (eller två om det är kallt), en t-shirt och kanske en keps hör till den
      vanliga utstyrseln, men man väljer naturligtvis de kläder man vill.</para>

      <para>Tänk på att bara använda de kläder som är avsedda för dassrundor,
      ofta märkta <quote>BAJS</quote>.  Är du osäker fråga en Lillvärdinna.
      Stövlar finns utanför TC-duschen, bredvid dassvagnen.</para>

      <para>När alla som ska med är redo kopplas en av Fiatarna till dassvagnen
      (Kermit används inte till dassrundor).  Vagnen kan fyllas med två lager
      tunnor.  Skulle det bli fler tunnor på en runda får man åka till Rötis och
      ställa av.</para>

    </section><!-- Förberedelser -->

    <section>
      <title>Byta tunnor</title>
      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
        <secondary>att byta</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
        <secondary>dass-</secondary>
      </indexterm>

      <para>Ni åker runt till de dass som ska tömmas, vilka det är vet man
      utifrån information om var det bor folk för tillfället, erfarenhet eller
      order från PL.</para>

      <para>När ni når ett nytt dass tar några med sig lock och tomma tunnor och
      börjar byta.  På vissa dass lyfter man på sitsen, andra har en lucka för
      att komma åt tunnan.  Den fulla tunnan plockas ut och får ett lock, och en
      tom tunna tar dess plats.  Se till att den nya tunnan står rätt, så att
      inget hamnar utanför.  Glömmer du den tomma tunnan, får du ta fram spaden,
      så försök låta bli det.</para>

      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
        <secondary>att mixa</secondary>
      </indexterm>
      <para>Ibland är tunnorna inte riktigt fulla, då får man <glossterm
      linkend="mixa">mixa</glossterm>, för att slippa fylla vagnen med halvfulla
      tunnor.  Börja med att uppskatta innehållet i två tunnor.  När du
      försäkrat dig om att allt ryms i en tunna, flytta båda tunnorna till en
      lämplig plats, och häll innehållet från den ena till den andra.  Var
      försiktig så det inte stänker.  Den tomma tunnan kan sedan ställas tillbak
      på ett dass.</para>

    </section><!-- Byta tunnor -->

    <section>
      <title>Städa</title>
      <indexterm>
        <primary>dass</primary>
        <secondary>att städa</secondary>
      </indexterm>

      <para>Medan några byter tunnor, städar de andra dassen.  Se till att turas
      om.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Spraya D10 på sitsen och locket och torka av med en trasa.  Gör
          samma sak med handfat (även på väggen runt handfatet), kran,
          dörrhandtag och hasp.  Tanken är att allt som besökarna kommer i
          kontakt med ska desinficeras och rengöras.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Om det finns en spegel och den är smutsig, rengör den.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Om det finns en lampknapp, torka av den med en fuktig trasa,
          spraya inte!</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Medan tunnan är borta, passa på att städa golvet:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Börja med att ta bort större skräp.  Barr, löv och jord kan
              ni sopa ut i naturen, annat skräp slängs i sopsäcken på
              vagnen.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Finns det ett handfat så använd slangen.  Håll den ena änden
              mot kranen, vrid på och spola golvet.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Finns det inget handfat, använd en hink.  Planera så att ni
              fyller på hinkarna där det finns kran innan ni beger er till ett
              dass utan vatten.</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>Häll på lite såpa och skura med en borste.  Det blir rent
              och luktar gott!</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Töm papperskorgar efter behov och släng påsarna i sopsäcken på
          vagnen.  Sätt i nya påsar.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Se till att det finns papper på alla dass.  Om det är nästan
          slut, ställ en ny rulle bredvid.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>På dassen vid matsalen samt dassen på tunet ska det finnas tvål.
          Fyll på vid behov.  Inga andra dass har tvål.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Innan ni lämnar ett dass ser ni till att ni inte missat något och
      att allt ser bra ut.  Ser ni nåt som behöver lagas eller en lampa som
      behöver bytas, försök komma ihåg det och se till att det blir
      gjort.</para>

      <section>
        <title>Storstädning</title>
        <indexterm>
          <primary>dass</primary>
          <secondary>att städa</secondary>
          <tertiary>storstädning</tertiary>
        </indexterm>

        <para>Se till att städa något dass extra noga varje runda, så slipper ni
        storstäda alla dass på en gång.</para>

        <para>Utöver den vanliga städningen ovan, skurar ni noggrant nedre delen
        av väggarna och rengör övre väggar, tak etc. efter behov.</para>

        <para>Skura undersidan av handfatet, avloppsrör etc.  Skura framsidan på
        sitsen och utrymmet under sitsen.</para>

      </section><!-- Storstädning -->

    </section><!-- Städa -->

    <section>
      <title>Gristunnor</title>
      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
        <secondary>gris-</secondary>
      </indexterm>

      <para>På några ställen på ön, ibland i anslutning till ett dass, finns det
      soprum där gäster tömmer matrester i gröna tunnor, så kallade <glossterm
      linkend="gristunna">gristunnor</glossterm>.  Även köket använder sådana
      tunnor.  Dessa hämtar ni också under dassrundan, ställ dem med de andra
      tunnorna på vagnen.</para>

      <caution>
        <indexterm>
          <primary>bakterier</primary>
        </indexterm>
        <para>Det är viktigt att skilja på svarta och gröna tunnor och lock, för
        att inte få in bakterier i köket via kökets soprum.</para>
      </caution>

    </section><!-- Gristunnor -->

    <section>
      <title>Fettbrunnen</title>
      <indexterm>
        <primary>fettbrunnen</primary>
      </indexterm>

      <para>Köket har en fettbrunn som samlar upp fett som kommer med avloppet
      för att inte släppa ut det i naturen.  Det är Traktors uppgift att tömma
      fettet varje dag.  Lättast är att göra det i samband med en dassrunda.
      Går det inte en dassrunda en dag, ska den tömmas i alla fall.  Fettbrunnen
      är i själva verket två behållare, en utanför bageriet och diskrummet, och
      en lite längre ner i backen mot fotbollsplanen.</para>

      <para>Lyft på locket till en behållare och använd skoporna, som ligger
      bredvid brunnarna, för att tömma fettet i gristunnor.  Det sista lilla kan
      man lämna, det är svårt att få upp.  Sätt lock på tunnorna så de inte
      fylls med regnvatten.  Blir en tunna full så ta med den till släpet och
      ställ tillbak en tom tunna och ett lock.</para>

    </section><!-- Fettbrunnen -->

    <section>
      <title>Tömma</title>
      <indexterm>
        <primary>tunnor</primary>
        <secondary>att tömma</secondary>
      </indexterm>

      <para>När tunnor är bytta på alla dass åker ni till Rötis.  Väl där
      parkerar ni vagnen intill tankarna, på betongkajen.  Två personer börjar
      tömma tunnor.  De svarta tunnorna töms i tankarna, genom <glossterm
      linkend="tratten">Tratten</glossterm>.  De gröna töms i bassängerna med
      hjälp av <glossterm linkend="katapulten">Katapulten</glossterm>.  Bara en
      bassäng används åt gången.  I vilken ordning man tömmer tunnorna beror på
      hur de står på flaket.</para>

      <para>Tankarna fylls inte mer än till ca 30 cm under överkanten, annars
      kan det rinna över när innehållet jäser.  På vissa tankar finns en
      markering för maximal fyllnad.  Skulle en tank bli full får ni flytta
      tratten.  Börja med att lossa gummibanden.  Hjälps sedan åt några stycken
      att lyfta över tratten till nästa tank.  Normalt fylls den mellersta
      tanken först, sedan den främsta och sist den bakersta, allt för att hålla
      balansen på släpet.  Skulle sista tanken på släpet bli full innan ni tömt
      klart, kontakta PL.</para>

      <para>Medan några tömmer, diskar de andra tunnor och lock.  Det finns två
      vattenslangar i Rötis som får vatten från en egen pump.  Låt inte vattnet
      stå och rinna i onödan, då sjunker trycket och det blir svårare att
      diska.</para>

      <para>När de som tömmer är klara med en tunna ger de den till de som
      diskar, eller ställer den åt sidan.</para>

      <caution>
        <para>Kasta inte tunnor, de går sönder!</para>
      </caution>

      <para>Börja med att skölja ur tunnorna, och töm vattnet i brunnen.  Rada
      sedan upp några tunnor åt gången och häll i en skvätt D10 (från dunk) i
      varje.  Skura sedan med de borstar som finns i Rötis.  Skölj och töm ur
      vattnet.  Är tunnan inte ren, skura igen.  När en tunna är klar ställer du
      den upp och ner intill väggen att torka.</para>

      <para>Locken rengörs på motsvarande sätt.</para>

    </section><!-- Tömma -->

    <section>
      <title>Återställning</title>

      <para>När alla tunnor är tömda och diskade plockar ni av allt från flaket
      och rengör det.  Skura med såpa.  Häng upp slangarna och lägg tillbak
      borstarna.</para>

      <para>Lägg tillbak det som ska ligga på flaket och fyll på med tunnor och
      lock, så många som ni tror behövs nästa runda.  Glöm inte
      sopsäcken!</para>

      <para>Innan ni lämnar Rötis ska ni se till att allt ser bra ut, att ni
      inte glömt något och att allt är på sin plats.</para>

    </section><!-- Återställning -->

    <section>
      <title>Tillbak i TC</title>
      <indexterm>
        <primary>TC</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>traktorcentralen</primary>
      </indexterm>

      <para>När ni kommer från Rötis parkerar ni släpet på sin plats.  Rengör
      traktorn med D10 och en trasa.  Spraya och torka alla delar som man rört
      under rundan, spakar, knappar, reglage, handtag och ratt.  Glöm inte
      radion och fläkten.  När ni är klara med traktorn, koppla loss den från
      släpet, inte tidigare.  Det är ett bra sätt att visa att traktorn är
      rengjord, för nästa person som ska använda den.</para>

      <para>Alla måste duscha efter rundan, använd traktorduschen.  Kläder från
      rundan läggs i en back.  När backen är full tar ni upp den till rätt plats
      i tvättstugan.</para>

      <para>Ofta tar en dassrunda så lång tid att man missar en måltid.  Om PL
      pratar med kökspersonalen så sparar de mat åt de som kör runda.  När allt
      är klart efter rundan går ni och pratar snällt med köket så får ni er
      mat.</para>

    </section><!-- Tillbak i TC -->

    <section>
      <title>Erfarenhet</title>

      <para>Den första dassrundan kan kännas lång och jobbig.  Men efter att ha
      gjort några rundor börjar man få in rutinen.  Se till att ha roligt, turas
      om om uppgifterna och ta gemensamma raster.</para>

      <indexterm startref="idx_tömma_dass" class="endofrange" />

    </section><!-- Erfarenhet -->

  </section><!-- Tömma dass -->

  <section>
    <title>Hämta sopor</title>
    <indexterm>
      <primary>sopor</primary>
    </indexterm>

    <para>På Vässarö finns ett antal soprum och soptunnor.</para>

    <!-- TODO Tvätta flak -->

    <section>
      <title>Sopsortering</title>
      <indexterm>
        <primary>sopsortering</primary>
      </indexterm>
      <indexterm>
        <primary>sopor</primary>
        <secondary>sortering</secondary>
      </indexterm>

    </section><!-- Sopsortering -->

  </section><!-- Hämta sopor -->

  <section>
    <title>Leverera mat</title>
    <indexterm>
      <primary>mat</primary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>burar</primary>
    </indexterm>

    <!-- TODO Ordning på burar -->

  </section><!-- Leverera mat -->

  <section>
    <title>Leverera glass</title>
    <indexterm>
      <primary>glass</primary>
    </indexterm>

  </section><!-- Leverera glass -->

  <section>
    <title>Returnera burar</title>
    <indexterm>
      <primary>burar</primary>
    </indexterm>

  </section><!-- Returnera burar -->

  <section>
    <title>Köra returpapper</title>
    <indexterm>
      <primary>returpapper</primary>
    </indexterm>

  </section><!-- Köra returpapper -->

  <section id="sec_slå_ängar">
    <title>Slå ängar</title>
    <indexterm>
      <primary>ängar</primary>
      <secondary>att slå</secondary>
    </indexterm>

  </section><!-- Slå ängar -->

</chapter>
